---
title: "Лекция 5: Оператор выборки данных SELECT"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 5
---

# Лекция 5: Оператор выборки данных SELECT

## SELECT – общие сведения
- Задача - извлечение данных из таблиц согласно поставленному условию
- Производительность SELECT - одна из важнейших характеристик СУБД

Синтаксис:

```
SELECT [ ALL | DISTINCT ] определение_полей
	FROM определение таблиц
	[ WHERE условие ]
		[ GROUP  BY  условие_группировки [ HAVING условие ] ]
		[ ORDER BY  условие_сортировки ]
```

- SELECT – набор полей, которые требуется получить в результате запроса (ALL - повторяющиеся строки присутствуют, DISTINCT - отсутствуют).
- FROM – набор целевых таблиц
- WHERE –условие извлечения данных
- GROUP BY – условие группировки данных.
- HAVING – условие внутри группировки
- ORDER BY – поля и порядок сортировки.

**Предложение SELECT оператора SELECT** -  набор полей, формирующих результирующую таблицу. Могут быть заданы:

1. поля таблиц;
2. простейшее выражение или SQL-выражение;
3. агрегатная функция, где в качестве аргумента, используется поле или SQL-выражение.
	- *"\*"* – все поля всех таблиц, которые участвуют в запросе;
	- *имя\_поля* – поле с именем *"имя\_поля"*;
	- *имя\_таблицы.имя_поля* – обозначает поле с именем *"имя\_поля"* таблицы *"имя\_таблицы"* (или *псевдоним.имя\_поля*);
4. *SQL-выражение* – SQL-выражения, куда входят поля таблиц.
	- *арифметические операции* "+", "-", "\*", "/", в качестве аргументов - поля таблиц БД или константы;
	- *SQL-функция*, в качестве аргумента - поле таблицы, константа или их комбинация с помощью арифметических операций;
	- *комбинации* с помощью арифметических операций полей таблицы и SQL-функций.

```sql
SIN(a + b)
COS(a) + SIN(b) + a + 1 -- вычисляется на сервере фунциями СУБД
```

## Предложение FROM оператора SELECT

- Одна таблица: `FROM имя_таблицы [псевдоним]`
- Несколько: `FROM имя_таблицы1 [ псевдоним1], имя_таблицы2 [ псевдоним2]`, ...
- Псевдоним действует в рамках SQL-оператора SELECT
	- `SELECT S.name FROM Student S`
	- `SELECT name FROM Student (обе нотации верны)`
	- `SELECT name, name FROM Groups, Student (ошибка!!!)`
	- `SELECT Student.name, Groups.name FROM Groups, Student (длинная запись)`
	- `SELECT s.name, g.name FROM Groups g, Student s`

```sql
SELECT name 'Ф.И.О.', sr_ball * 100 / 5 'Успеваемость(%)' FROM Student
```

`усп = sr_ball * 100 / 5` – формульное выражение

Задание имен столбцов: `name 'Ф.И.О.'`, `sr_ball * 100 / 5 'Успеваемость(%)'`.

![](/Database-Organization/images/5_01.jpg)

- `DISTINCT` удаляет из результирующей таблицы повторяющиеся записи.
- `ALL` (по умолчанию), оставляет результирующую таблицу в том виде, в котором она получилась после склейки значений полей:

```sql
SELECT DISTINCT name AS 'Ф.И.О.', sr_ball * 100 / 5 AS 'Успеваемость (%)' FROM Student
```

Вывод: `DISTINCT` *удалит однофамильцев с одинаковой успеваемостью*

- `WHERE`  - условие извлечения данных из таблиц(ы): определяет *предикат* (истинный либо ложный) для каждой строки таблицы.
- `WHERE` извлекает те строки из таблицы, для которых предикат = *"истина"*.
- `WHERE` задает *связь между таблицами* (условия связи) + дополнительные условия (условия выборки)

```sql
SELECT s.name AS 'Ф.И.О. студента', g.name AS 'Имя группы'
	FROM Groups_g, Student_s
		WHERE g.id = s.id_group
```

(!!!) отсутствие этого условия дает право СУБД склеить таблицы в порядке создания записей, а не в порядке принадлежности студентов к группе

![](/Database-Organization/images/5_02.svg)

Реляционные операции сравнения:

- `=`  - "равно",
- `<>`  - "не равно" (или `!=`),
- `>`  - "больше",
- `<`  - "меньше",
- `>=`  - "больше или равно",
- `<=`  - "меньше или равно",
- `!>`  - "не меньше",
- `!<`  - "не больше".


**Пример 1:**

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', sr_ball * 100 / 5 AS 'Успеваемость (%)'
	FROM Student
		WHERE name = "Иванов"
```

**Пример 2:**

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', stip AS 'Стипендия'
	FROM Student
		WHERE stip > 0;
```

**Булевы операторы в SQL условиях:**

- `AND` - (`A AND B`) возвращает истину, если они оба истинны
- `OR` - (`A OR B`) возвращает истину, если хотя бы один из них истинен
- `NOT` - (`NOT A`) изменяет значение А на противоположное

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', sr_ball AS "Средний балл", Id_Group
	FROM Student
		WHERE sr_ball >= 3 AND Id_Group = 5
```

**Вывод списка студентов факультета с именем "РТСЛА":**

```sql
SELECT f.name AS 'Факультет', s.name AS 'Ф.И.О. Студента'
	FROM Facility_f, Groups_g, Student_s
		WHERE f.id=g.id_facility
			AND g.id=s.id_groups
			AND f.name='РТСЛА'

f.name='РТСЛА' -- выбор факультета РТСЛА
g.id=s.id_groups -- выбор студентов группы
f.id=g.id_facility -- выбор групп факультета
```

**Вывод списка студентов факультета с именем "РТСЛА" (вариант 2):**

```sql
SELECT s.name AS 'Ф.И.О. Студента'
	FROM Groups_g, Student_s
		WHERE g.id=s.id_groups AND g.id_facility=5
```

![](/Database-Organization/images/5_03.svg)

Нет задачи *вывести* вместе с именем студента еще и *название* его факультета

![](/Database-Organization/images/5_03.svg)